---
tags:
  - 数学
  - 代数
dlink:
  - "[[---积分---]]"
author: Cyletix
---
>[!tip] tip
>
>这不是留数定理, 留数定理属于复分析求积分相关内容

有以下分式, 其中 $a,b$ 已知, 对其因式分解
$$
\frac{1}{(x-a)(x-b)}=\frac{A}{x-a}+\frac{B}{x-b}
$$
则有$A=\frac{1}{a-b}$ , 也就是令 $x=a$ 带入原式去掉 $(x-a)$ 后剩下的部分:
$$
A=\frac{1}{(x_A-b)}=\frac{1}{a-b}
$$
$$
B=\frac{1}{(x_B-a)}=\frac{1}{b-a}
$$
$x_A$, $x_B$ 分别由$A,B$下方的根式 $x-a=0$, $x-b=0$ 决定.

# 推广
$$
\frac{1}{(ax-b)^m(cx-d)^n}=\sum_{m=0}^m \frac{A_m}{(ax-b)^m}+\sum_{n=0}^n \frac{B_n}{(cx-d)^n}
$$
其中
$$
A_m=\frac{1}{(cx-d)^n}
$$
x由A下方的根式 $ax-b=0$ 决定.
m<m的情况不能用, 比如$A_{m-1}$就只能等其他项确定后带入一个x验证


# 例题
## 例1
$$
\frac{1}{(x-1)^2(x-2)}=\frac{A_1}{(x-1)}+\frac{A_2}{(x-1)^2}+\frac{B}{(x-2)}
$$
由上述公式得
$$A2=\frac{1}{(x_{A_2}-2)}=\frac{1}{1-2}=-1$$
$$B=\frac{1}{(x_{B_2}-1)^2}=\frac{1}{(2-1)^2}=1$$
最后给x随便赋一个值, 根据等式求出$A_1$ 

## 例2
$$\frac{1}{(x^2-x+1)(x-1)}=\frac{Ax+B}{(x^2-x+1)}+\frac{C}{(x-1)}$$

$$C=\frac{1}{x_C^2-x_C+1}=\frac{1}{1^2-1+1}=1$$
再带入两个$x$的特值可得$a=-1$, $b=0$
