---
tags:
  - 数学
dlink:
  - "[[---极限与连续---]]"
author: Cyletix
---
## 定义
$$\lim _{x \to \infty} \Big( 1 + \frac{1}{x}\Big)^x=e$$

证明使用牛顿[[二项式定理]], 比较$x_{n}$与$x_{n+1}$, 再使用[[单调有界准则]]

# 推论1
$$
\lim _{x \to -\infty} \Big( 1 + \frac{1}{x}\Big)^x=e
$$
## 证明1
1. 根据[夹逼定理](#夹逼定理)可证
## 证明2
当考虑 $x \to -\infty$ 时，我们通过令 $y = -x$ 来转换问题。因为当 $x$ 趋于负无穷大时，$y$ 趋于正无穷大。所以原极限变为：
$$
\lim_{x \to -\infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x = \lim_{y \to \infty} \left(1 - \frac{1}{y}\right)^{-y}
$$
为了利用基本极限，我们将表达式稍作变换：
$$
\left(1 - \frac{1}{y}\right)^{-y} = \left(\frac{y - 1}{y}\right)^{-y} = \left(\frac{y}{y - 1}\right)^{y} = \left(1 + \frac{1}{y - 1}\right)^{y}
$$
当 $y \to \infty$，$y - 1$ 也趋于无穷大。因此我们可以应用基本极限：
$$
\lim_{y \to \infty} \left(1 + \frac{1}{y - 1}\right)^{y} = e
$$
这样，我们证明了即使在 $x \to -\infty$ 的情况下，极限 $\lim_{x \to -\infty} \left(1 + \frac{1}{x}\right)^x$ 也等于 $e$。





# 推论2
$$
\lim _{x \to \infty} \Big( 1 - \frac{1}{x}\Big)^x
=\lim _{x \to \infty} \Big( 1 + \frac{1}{x}\Big)^{-x}
=\lim _{x \to -\infty} \Big( 1 - \frac{1}{x}\Big)^x
=\frac{1}{e}
$$
## 证明
根据[推论1](#推论1) 换元$t=-x$ 可证
$$\lim_{ x \to \infty } (1-\dfrac{1}{x})^{x}=\lim_{ t \to -\infty } (1+\dfrac{1}{t})^{-t}=\lim_{ t \to -\infty } \dfrac{1}{(1+\dfrac{1}{t})^{t}}=\dfrac{1}{e}$$
> [!tip]
>内外同号则为$e$，异号为$\frac{1}{e}$, $x$趋近于$±\infty$没影响



